## Лекция 5

Тема: Теплопроводность.  Метод разделения переменных на примере задачи теплопроводности. Разложение по собственным функциям. 

План лекции

1. Вывод ДУЧП теплопроводности для стержня через дискретную задачу
2. Вывод коэффициента Альфа
3. Решение Фурье
4. ГУ и НУ
5. Обезразмеривание задачи

### Вывод ДУЧП теплопроводности

Рассмотрим однородный стержень постоянного поперечного сечения S и длины l, теплоизолированный с боков, ось которого примем за ос Ох. ![image-20211207004812285](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20211207004812285.png)

Обозначим  $T(x,t)$ $(0\leq x \leq l, 0\leq t < +\infty)$ температуру стержня в сечении с абсциссой х в момент времени t. 

Пусть $\rho = const$ - плотность стержня, $c=const$ - его удельная теплоемкость, $K=const$ - коэффициент теплопроводности, $\Phi(x,t)$ - интенсивность теплового источника, находящегося в сечении х для момента t. Температуру же $T(x,0)$ стержня в начальный момент времени мы считаем известной и обозначим ее через $\phi(x)$ . 

Тепловой режим на концах стержня может быть весьма разнообразен, т.е. температура может быть и постоянной, и изменяться, например, по законам: $ T(0,t)=\phi(t), T(\phi,t)=\phi_{2}(t)$ и др. Мы рассмотрим 2 случая:

1. Концы стержня поддерживаются при постоянной нулевой температуре:

   $T(0,t)=T(l,t)=0$ 

2. Концы стержня находятся в той же теплоизолирующей оболочке, что и весь стержень. Это означает, что через концы не происходит протекание тепла.

Рассмотрим сечение х нашего стержня и найдём, какое количество Q тепла протечет (слева направо) через это сечение за элементарный промежуток времени $[t,t+dt]$ . В момент t температура стержня в точке х будет равна $T(x,t)$ . Возьмем отличную от точки х точку x+dx стержня ($dx>0$) . Согласно закону Фурье количество тепла, протекающего в направлении оси Ох за бесконечно малый промежуток времени dt через сечение S с абсциссой х, будет:
$$
dQ_{x}=-k\frac{\partial T}{\partial x}Sdt \text{    (1)}
$$
Где k - коэффициент теплопроводности. В формуле стоит знак минус, так как при $\frac{\partial T}{\partial x}>0$ поток тепла направлен в противоположную сторону, и наоборот.

Составим тепловой баланс для элемента $\Delta V$ , заключенного между бесконечно близкими сечениями х и х+dx . Предположим для определенности, что T возрастает в направлении Ох. Тогда через сечение с абсциссой х тепло выходит, а через сечение с абсциссой x+dx входит. Пусть dQ есть количество тепла, накопленное нашим элементом $\Delta V$ за время dt. Тогда количество тепла, созданное за dt источниками тепла в элементе $\Delta V$ равно $\Phi(x,t)\rho Sdx dt$ 

Используя формулу (1) будем иметь 
$$
dQ=-k\frac{\partial T}{\partial x}|_{x}Sdt+k\frac{\partial T}{\partial x}|_{x+dx}Sdt+\rho S\Phi(x,t)dxdt \text{   (2)}
$$
Применяя формулу Лагранжа из дифференциального исчисления ($f(b)-f(a)=f'(c)(b-a)$ ) с точностью до бесконечно малых высшего порядка малости, получим: 
$$
\frac{\partial T}{\partial x}|_{x+dx}=\frac{\partial T}{\partial x}|_{x}+\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}|_{x}dx
$$
Следовательно, формула (2) имеет вид:
$$
dQ=k\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}Sdxdt+ \rho S\Phi(x,t)dxdt \text{   (3)}
$$
С другой стороны, $\frac{\partial T}{\partial t}$ есть скорость изменения температуры элемента $\Delta V$ , и поэтому $\Delta T=\frac{\partial T}{\partial t}dt$ представляет собой изменение его температуры. Так как масса элемента $\Delta V$ равна $\rho S dx$ , то накопленное при этом количество тепла будет:
$$
dQ=c\rho S dx\frac{\partial T}{\partial t} dt \text{   (4)}
$$

Итак, сравнивая (4) и (3), после сокращения получим: 
$$
c\rho\frac{\partial T}{\partial t}=k\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}+\rho \Phi(x,t)
$$
или, обозначая $\frac{k}{c\rho}=a$ ($ a$ - коэффициент температуропроводности), окончательно получим дифференциальное уравнение, описывающее распределение температуры $T(x,t)$ в стержне, уравнение теплопроводности:
$$
\frac{\partial T}{\partial t}=a\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}+\frac{l}{c} \Phi(x,t) \text{   (5)}
$$
Если источники тепла отсутствуют, то уравнение (5) принимает вид уравнения свободного теплообмена в стержне: 
$$
\frac{\partial T}{\partial t}(x,t)=a\frac{\partial^2 T}{\partial x^2}(x,t)
$$
**Функциональное пространство**

* Производная по Х - как быстро меняется температура вдоль стержня
* Производная по времени - как быстро меняется температура во времени

![image-20201005200751706](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005200751706.png)

![image-20201005200856044](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005200856044.png)

### Теперь выведем уравнение через физику:

Рассмотрим стержень длины $l$ , концы которого находятся в точках $x=0$ и $x=l$ оси Ох. Будем использовать следующие предположения и физические законы:

а) Предположим, что боковая поверхность стержня теплоизолирована, так что теплообмен через нее с внешней средой не происходит.

б) Считаем, что стержень настолько тонкий, что температуру в любом его поперечном сечении с координатой $x\in [0;l]$ в произвольный момент времени t можно считать постоянной.

в) Полагаем, что пределы изменения температуры $u(x,t)$ в стержне на рассматриваемом промежутке времени достаточно малы для того, чтобы можно было считать, что такие характеристики материала стержня, как коэффициент теплопроводности k(x), удельная теплоемкость с(х) и плотность $\rho(x)$ , не зависят от температуры  $u$ .

г) Если температура в разных частях стержня неодинакова, то в нем происходит перенос тепла от более нагретых частей к менее нагретым. Числовой характеристикой такого переноса в сечении стержня с координатой х в момент времени t является $\text{тепловой поток   } J(x,t)$ , т.е. количество тепловой энергии, проходящей через площадку единичной площади в этом сечении за единицу времени. Согласно закону Фурье 
$$
J(x,t)=-k(x)\frac{\partial u(x,t)}{\partial x} \text{   (1)}
$$
где знак минус указывает на то, что тепло переносится в направлении убывания температуры.

д) Внутри стержня может выделяться или поглощаться тепло, например, вследствие прохождения электрического тока, нагрева электромагнитным полем высокой частоты, химической реакции и т.п. Выделение (или поглощение) теплоты обычно записывают  $\text{плотностью источников(или стоков) тепла    } F(x,t)$ . Зная $F(x,t)$ , можно найти количество теплоты Q, которая выделяется или поглощается на участке $[x_{1};x_{2}]$ на промежутке времени $[t_{1};t_{2}]$ :
$$
Q=S\int\limits_{x_{1}}^{x_{2}}\int\limits_{t_{1}}^{t_{2}}F(x,t)dxdt \text{     (2)}
$$
где S- площадь поперечного сечения стержня.

е) Предположим, что функция  $u(x,t)$ имеет непрерывные производные $u_{xx}$ и $u_{t}$ , функция $k(x)$ непрерывно дифференцируема, а функции $c(x),\rho(x), F(x,t)$ непрервны.

Перейдем к выводу уравнения распределения температуры $u(x,t)$ в стержне.

1. Выделим участок $[x;x+\Delta x]$ стержня и рассмотрим тепловые процессы в нем. С учетом (1) соотношение для количества тепла $Q_{x,\Delta t}$ , проходящего через сечение стержня площади S в точке х за промежуток времени $[t;t+\Delta t]$ имеет вид:
   $$
   Q_{x,\Delta t} =-Sk(x)\int\limits_{t}^{t+\Delta t}\frac{\partial u(x,t)}{\partial x} dt
   $$
   Отсюда находим количество теплоты, поступившей на выделенный участок  $[x;x+\Delta x]$ в результате переноса тепла: 
   $$
   Q_{П}=Q_{x,\Delta t}-Q_{x+\Delta x,\Delta t}=S \int\limits_{t}^{t+\Delta t}[k(x+\Delta x)\frac{\partial u(x+\Delta x,t)}{\partial x}-k(x)\frac{\partial u(x,t)}{\partial x}]dt
   $$
   С учетом условий е) применим в правой части этого равенства формулу конечных приращений: 
   $$
   k(x+\Delta x)\frac{\partial u(x+\Delta x,t)}{\partial x}-k(x)\frac{\partial u(x,t)}{\partial x}=\frac{\partial}{\partial x}[k(\xi)\frac{\partial u(\xi,t)}{\partial x}]\Delta x
   $$
   Тогда на основании теоремы о среднем для интеграла можно записать:
   $$
   Q_{П}=S\Delta x \int\limits_{t}^{t+\Delta t}[k(\xi)\frac{\partial u(\xi,t)}{\partial x}]dt=[k(\xi)\frac{\partial u(\xi,\tau)}{\partial x}]S\Delta x \Delta t \text{   (3)}
   $$
   Где $\xi \in (x;x+\Delta x);\tau\in(t;t+\Delta t).$ 

   2. Найдем количество тепла $Q_{F}$ , образовавшегося или ушедшего на участке стержня $[x;x+\Delta x]$ на промежутке времени $[t;t+\Delta t]$ 

      С учетом (2)и теоремы о среднем, получаем:
      $$
      Q_{F}=S\int\limits_{x}^{x+\Delta x}\int\limits_{t}^{t+\Delta t}F(x,t)dxdt=F(\xi',\tau')S\Delta x\Delta t \text{   (4)}
      $$
      Где $\xi \in (x;x+\Delta x);\tau\in(t;t+\Delta t).$

      3. Изменение температуры $\Delta u = u(x,t+\Delta t)-u(x,t)$ в точках участка $[x;x+\Delta x]$ стержня на временном промежутке $[t;t+\Delta t]$ приводит к изменению тепловой энергии $Q_{u}$ этого участка:
         $$
         Q_{u}=S\int\limits_{x}^{x+\Delta x}c(x)\rho(x)[u(x,t+\Delta t)-u(x,t)]dx
         $$
         Используя формулу конечных приращений и теорему о среднем, запишем:
         $$
         Q_{u}=S\Delta t\int\limits_{x}^{x+\Delta x}c(x)\rho(x)\frac{\partial u(x,\tau'')}{\partial t}dx=c(\xi'')\rho(\xi'')\frac{\partial u(\xi'',\tau'')}{\partial t}S\Delta x\Delta t \text{   (5)}
         $$
         Где $\xi \in (x;x+\Delta x);\tau\in(t;t+\Delta t).$ 

      4. Уравнение теплового баланса выделенного участка стержня на рассматриваемом промежутке времени имеет вид $Q_{u}=Q_{П}+Q_{F}$  , что с учетом равенств (3), (4), (5) даёт:
         $$
         c(\xi'')\rho(\xi'')\frac{\partial u(\xi'',\tau'')}{\partial t}S\Delta x\Delta t=\frac{\partial}{\partial x}[k(\xi)\frac{\partial u(\xi,t)}{\partial x}]S\Delta x\Delta t+ F(\xi',\tau')S\Delta x\Delta t
         $$
         Сокращая это равенство на $ S\Delta x\Delta t\neq 0$ и переходя в нем к пределу при $\Delta x \rightarrow 0$ и $\Delta t \rightarrow 0$ , т.е. при $\xi,\xi',\xi''\rightarrow x$ и $\tau,\tau',\tau''\rightarrow t$ в силу непрерывности соответствующих функций приходим к искомому уравнению:
         $$
         c\rho\frac{\partial u}{\partial t}=\frac{\partial}{\partial x}[k\frac{\partial u}{\partial x}]+F(x,t) \text{   (6)}
         $$

Уравнение (6) называется $\text{уравнением теплопроводности для неоднородного стержня}$. Если стержень однороден, т.е. характеристики его материала $k,c,\rho$ постоянны, то уравнение (6) записывают в виде 
$$
u_{t}=a^2u_{xx}+f(x,t)
$$
где $a=\sqrt{\frac{k}{c\rho}}$ и $f(x,t)=\frac{F(x,t)}{c\rho}$ .

Если к тому же источники и стоки тепла отсутствуют, то уравнение теплопроводности принимает наиболее простой вид
$$
u_{t}=a^2u_{xx}
$$

### Решение Фурье

Одним из основных методов решения краевых задач математической физики является метод разделения переменных (Метод Фурье). Его суть состоит в представлении искомого решения в виде ряда Фурье по некоторой ортогональной системе функций, связанных с рассматриваемой задачей. Идея метода Фурье состоит в следующем. Поскольку уравнение $u_{t}=a^2u_{xx}$ линейно и однородно, любая линейная комбинация его частных решений также является решением. Кроме того, граничные условия 
$$
\begin {equation*}
 \begin {cases}
u(0,t)=0 &\text{t $\geq 0$}
\\
u(l,t)=0
 \end {cases}
\end {equation*}
$$
однородны, поэтому линейная комбинация функций, удовлетворяющих этим условиям, также удовлетворяет им. Попытаемся найти набор решений уравнения  $u_{t}=a^2u_{xx}$ , где $0\lt x\lt l, 0\lt t$ , удовлетворяющих граничным условиям, и такой, что для любых допустимых начальных условий 
$$
u(x,0)=\phi(x) \text{  ,$0\leq x \leq l$}
$$
можно подобрать линейную комбинацию (как правило бесконечную) этих решений так, чтобы удовлетворить этим начальным условиям. Такая линейная комбинация будет решением будет решением сформулированной краевой задачи. 
$$
u_{t}=a^2u_{xx} ,0\lt x\lt l, 0\lt t \text{   (1)}\\
\begin {equation*}
 \begin {cases}
u(0,t)=0 &\text{t $\geq 0$}
\\
u(l,t)=0
 \end {cases}
\end {equation*}
\\u(x,0)=\phi(x) \text{  ,$0\leq x \leq l$}
$$
Т.к. суть метода заключается в том, что решение задачи ищется в виде произведения двух функций, одна из которых зависит только от координаты, а вторая только от времени, получим:
$$
u(x,t)=X(x)T(t)  \text{   (2)}
$$


Подставим (1) в (2) :
$$
X''(x)T(t)=\frac{1}{a^2}X(x)T'(t)
$$
После деления обеих частей последнего равенства на $X(x)T(t)$ получаем:
$$
\frac{X''(x)}{X(x)}=\frac{1}{a^2}\frac{T'(t)}{T(t)}
$$
откуда следует
$$
\frac{X''(x)}{X(x)}=\frac{1}{a^2}\frac{T'(t)}{T(t)} = -\lambda
$$
где $\lambda = const$ . Из последнего получаем уравнение для определения не равных тождественно нулю функций $X(x), T(t)$ 
$$
X''(x)+\lambda X(x)=0\\
T'(t)+a^2\lambda T(t)=0
$$

Решения этих уравнений имеют вид:
$$
T(t)=e^{-a^2\lambda^2t}, X(x)=A(\lambda)cos \lambda x +B(\lambda)sin \lambda x
$$
Тогда частное решение уравнения теплопроводности, в соответствии с (2), будет иметь вид:
$$
u(x,t)=e^{-a^2\lambda^2t}[A(\lambda)cos \lambda x +B(\lambda)sin \lambda x]
$$
Значение параметра $\lambda$ , а так же коэффициентов А и В зависит от начальных и граничных условий задачи.

#### Разберем Синус

![image-20201005202255582](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005202255582.png)

![image-20201005203122343](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005203122343.png)

#### ГУ и НУ:

1. Однородное уравнение теплопроводности с однородными граничными условиями

$$
u_{t}=a^2u_{xx}, \text{  } 0<x<l, 0<t\leq T\\
u(x,0)=\phi(x), \text{  } 0\leq x\leq l\\
\begin {equation*}
 \begin {cases}
u(0,t)=0 &\text{$T \geq t \geq 0$}
\\
u(l,t)=0
 \end {cases}
\end {equation*}
$$

2. Неоднородное уравнение теплопроводности с однородными граничными условиями

$$
u_{t}=a^2u_{xx}+f(x,t), \text{  } 0<x<l, 0<t\leq T\\
u(x,0)=0, \text{  } 0\leq x\leq l\\
\begin {equation*}
 \begin {cases}
u(0,t)=0 &\text{$T \geq t \geq 0$}
\\
u(l,t)=0
 \end {cases}
\end {equation*}
$$

3. Общая первая краевая задача. Неоднородное уравнение теплопроводности с неоднородными краевыми и начальными условиями.

$$
u_{t}=a^2u_{xx}+f(x,t) \\
\begin {equation*}
 \begin {cases}
u(0,t)=\mu_{1} 
\\
u(l,t)=\mu_{2}
 \end {cases}
\end {equation*}
\\u(x,0)=\phi(x)
$$

![image-20201005202633189](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005202633189.png)

![image-20201005202851395](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005202851395.png)

![image-20201005202950261](%D0%9B%D0%B5%D0%BA%D1%86%D0%B8%D1%8F%205%20+%20%D0%A1%D0%B5%D0%BC%D0%B8%D0%BD%D0%B0%D1%80%205.assets/image-20201005202950261.png)

Для граничных условий первого рода (нулю равны не производные а сама функция), разложение будет идти на синусы. При смешанных граничных условиях будет синус или косинус но с полуторным количеством длин волн)

#### Обезразмеривание задачи

Для неограниченного стержня модель распространения тепла приводит к задаче Коши: найти непрерывную и неограниченную при $-\infty < x < +\infty,t\geq 0$ функцию $u(x,t)$, имеющую непрерывные в области $-\infty < x < +\infty,t> 0$ производные $u_{t}(x,t), u_{xx}(x,t)$ и удовлетворяющую уравнению 
$$
u_{t}=a^2u_{xx},-\infty < x < +\infty,t> 0
$$
 а так же начальному условию 
$$
u(x,0)=\phi(x), -\infty < x < +\infty
$$
где $\phi (x)$ - заданная функция. 

Решение будет определяться формулой 
$$
u(x,t)=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{2a\sqrt{\pi t}} e^{-\frac{(\xi-x)^2}{4a^2t}}\phi(\xi)d\xi
$$
Оно будет единственным.

Если же задача Коши соответствует теплопереносу в неограниченном пространстве:
$$
u_{t}-a^2(u_{xx}+u_{yy}+u_{zz})=0\\
u(x,y,z,t)=\phi (x,y,z)
$$
то ее решение описывается формулой 
$$
u(x,y,z,t)=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} \int\limits_{-\infty}^{+\infty}\phi(\xi,\eta,\zeta) \frac{1}{(2a\sqrt{\pi t})^3} e^{-\frac{(\xi-x)^2+(\eta-y)^2+(\zeta-z)^2}{4a^2t}}d\xi d\eta d\zeta 
$$

### Семинар 5   

Тема: Исключение первых производных при приведении ДУЧП второго порядка к каноническому виду

В самом общем виде линейное уравнение с частными производными второго порядка с двумя независимыми переменными имеет вид:
$$
A(x,y)U_{xx}+2B(x,y)U_{x,y}+C(x,y)U_{yy}+a(x,y)U_{x}+b_{x,y}U_{y}+c(x,y)U=f(x,y) \text{   (1)}
$$
Преобразованием независимых переменных группа старших  производных уравнения может быть упрощена. Уравнение (1) приводится к одному из следующих видов

* В случае уравнения гиперболического типа:
  $$
  U_{\xi \eta}+a_{1}U_{\xi}+b_{1}U_{\eta}+c_{1}U=f_{1}(\xi, \eta);
  $$

* В случае уравнения параболического типа:
  $$
  U_{\eta \eta}+a_{2}U_{\xi}+b_{2}U_{\eta}+c_{2}U=f_{2}(\xi, \eta);
  $$

* В случае уравнения эллиптического типа:
  $$
  U_{\xi \xi}+U_{\eta \eta}+a_{3}U_{\xi}+b_{3}U_{\eta}+c_{3}U=f_{3}(\xi, \eta);
  $$
  Если коэффициенты исходного уравнения постоянны, то для дальнейшего прощения уравнения любого типа нужно сделать замену неизвестной функции
  $$
  U(\xi,\eta)=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}V(\xi,\eta)
  $$
  где $V(\xi,\eta)$ - новая неизвестная функция, $\lambda,\mu$ - параметры, подлежащие определению. Такая замена не "испортит" канонического вида, но при этом позволит подобрать параметры $\lambda,\mu$ так, чтобы из трех слагаемых группы младших производных в уравнении осталось только одно. Уравнения гиперболического, параболического, эллиптического типов соответственно примут вид: 
  $$
  U_{\xi \eta}+\tilde c_{1}U= \tilde f_{1}(\xi, \eta)\\
  U_{\eta \eta}+\tilde a_{2}U_{\xi}= \tilde f_{2}(\xi, \eta) \\
  U_{\xi \xi}+U_{\eta \eta}+\tilde c_{3}U= \tilde f_{3}(\xi, \eta)
  $$
  Чтобы реализовать замену, необходимо пересчитать все производные, входящие в эти уравнения по формулам
  $$
  U(\xi,\eta)=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}V(\xi,\eta)\\
  U_{\xi}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\lambda V+V_{\xi})\\
  U_{\eta}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\mu V+V_{\eta})\\
  U_{\xi \xi}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\lambda^2 V+2V_{\xi}+V_{\xi \xi})\\
  U_{\xi \eta}=e^{\lambda  \xi+ \mu \eta}(\lambda \mu V+\mu V_{\xi}+\lambda V_{\eta}+V_{\xi \eta})\\
  U_{\eta \eta}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\mu^2 V+2\mu V_{\eta}+V_{\eta \eta})\\
  $$
  

  Подробно рассмотри этот процесс на примере уравнения гиперболического типа. Пересчитаем производные, входящие в это уравнение, используя вышеуказанные формулы.
  $$
  c_{1}| U(\xi,\eta)=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}V(\xi,\eta)\\
  a_{1}| U_{\xi}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\lambda V+V_{\xi})\\
  b_{1}|U_{\eta}=e^{\lambda \xi+ \mu \eta}(\mu V+V_{\eta})\\
  1|U_{\xi \eta}=e^{\lambda  \xi+ \mu \eta}(\lambda \mu V+\mu V_{\xi}+\lambda V_{\eta}+V_{\xi \eta})\\
  $$
  Здесь слева расставлены соответствующие коэффициенты уравнения гиперболического типа. Собирая подобные слагаемые, получим
  $$
  e^{\lambda  \xi+ \mu \eta}[V_{\xi \eta}+V_{\xi}(a_{1}+\mu)+V_{\eta}(b_{1}+\lambda)+V(a_{1}\lambda+b_{1}\mu + \lambda \mu + c_{1})]=f_{1}(\xi,\eta) \text{   (*)}
  $$
   В этом уравнении приравняем к нулю коэффициенты $V,V_{\eta}$ 
  $$
  a_{1}+\mu=0\\
  b_{1}+\lambda=0
  $$
  Откуда $\mu=-a_{1}, \lambda=-b_{1}$ . Подставив эти значения параметров в уравнение (*) и разделив его на $e^{\lambda  \xi+ \mu \eta}$ , придем к уравнению 
  $$
  U_{\xi \eta}+ \tilde c_{1}U=\tilde f_{1}(\xi,\eta),
  $$
  где $\tilde c_{1}=-2a_{1}b_{1}+a_{1}b_{1}+c_{1}, \tilde f_{1}(\xi,\eta)=f_{1}e^{-b_{1}\xi-a_{1}\eta}$ 

  ### Пример выполнения задачи 

  Привести уравнение 
  $$
  U_{xx}-4U{xy}+5U_{yy}-3U_{x}+U=0
  $$
  к каноническому виду и упростить группу младших производных.

  Решение:

  1. Определим коэффициенты А(х,у), В(х,у), С(х,у)

     А=1, В=-2, С=5.

  2. Вычислим выражение $B^2-AC$ 

     $B^2-AC=4-5=-1$ 

  3. $B^2-AC<0$ следовательно уравнение эллиптического типа во всей плоскости XOY 

  4. Запишем уравнение характеристик:

  $$
  dy^2+4dxdy+5dx^2=0
  $$

  5. Решим это уравнение. Для этого:

     5.1 Разрешаем уравнение как квадратное, относительно dy:
     $$
     dy=\frac{-2\pm \sqrt{-1}}{1}dx;\\
     dy=(-2\pm i)dx;
     $$
     5.2 Найдем общие интегралы уравнений
     $$
     y=(-2\pm i)x+C\\
     y+2x\pm xi=C
     $$

  6. Введем характеристические переменные:

  $$
  \xi =y+2x,\\
  \eta=x
  $$

  7. Пересчитаем производные, входящие в исходное уравнение.

  Для начала найдем 
  $$
  \xi_{x}=2, \xi_{y}=1, \xi_{xx}=0,  \xi_{xy}=0,\xi_{yy}=0\\
  \eta_{x}=1, \eta_{y}=0, \eta_{xx}=0,  \eta_{xy}=0,\eta_{yy}=0
  $$
  Тогда, далее получаем:
  $$
  -3|U_{x}=2U_{\xi}+U_{\eta},\\
  1|U_{y}=U_{\xi}\\
  1|U_{xx}=4U_{\xi\xi}+4U_{\xi\eta}+U_{\eta\eta}\\
  -4|U_{xy}=2U_{\xi\xi}+U_{\xi\eta}\\
  5| U_{yy}=U_{\xi \xi}
  $$
  Здесь слева написаны коэффициенты исходного уравнения при соответствующих производных.
  
  8. Собирая подобные слагаемые, получим
  
  $$
  U_{\xi\xi}[4-8+5]+U_{\xi\eta}[4-4]+U_{\eta\eta}[1]+U_{\xi}[-6+1]+U_{\eta}[-3]+U=0 \text{   или}\\
  U_{\xi\xi}+U_{\eta\eta}-5U_{\xi}-3U_{\eta}+U=0 \text{  (**)}
  $$
  
  9. Теперь с помощью замены неизвестной функции $U(\xi,\eta)=e^{\lambda\xi+\mu\eta}V(\xi,\eta)$  упростим группу младших производных.
  10. Пересчитаем производные замены, входящие в уравнение (**)
  
  $$
  1| U(\xi,\eta)=e^{\lambda\xi+\mu\eta}V(\xi,\eta)\\
  -5| U_{\xi}=e^{\lambda\xi+\mu\eta}(\lambda V+V_{\xi})\\
  -3| U_{\eta}=e^{\lambda\xi+\mu\eta}(\mu V+V_{\eta})\\
  1| U_{\xi \xi}=e^{\lambda\xi+\mu\eta}(\lambda^2 V+2\lambda V_{\xi}+V_{\xi \xi})\\
  1| U_{\eta \eta}=e^{\lambda\xi+\mu\eta}(\mu^2 V+2\mu V_{\eta}+V_{\eta \eta})\\
  $$
  
  Здесь слева расставлены соответствующие коэффициенты уравнения (**). Собирая подобные слагаемые, получим
  $$
  e^{\lambda\xi+\mu\eta}[V_{\xi \xi}+V_{\eta \eta}+V_{\xi}(-5+2\lambda)+V_{\eta}(-3+2\mu)+V(-5\lambda - 3\mu +\lambda^2+\mu^2+1)]=0\text{  (***)}
  $$
  В уравнении (***) приравняем к нулю коэффициенты при $V_{\xi}$ и $V_{\eta}$ 
  $$
  -5+2\lambda = 0\\
  -3+2\mu=0
  $$
  Откуда $\mu = \frac{3}{2}$ $\lambda=\frac{5}{2}$ . Подставив эти значения параметров в уравнение (***) и разделив его на $e^{\lambda\xi+\mu\eta}$ , придем к уравнению 
  $$
  V_{\xi \xi}+V_{\eta \eta}-\frac{15}{2}V=0
  $$
  

Ответ. Уравнение (**) является уравнением эллиптического типа на всей плоскости XOY. 

### Задачи для самостоятельного решения

Привести уравнения к каноническому виду и упростить группу младших производных.

4.1 $3U_{xx}+8U_{xy}+6U_{yy}+3U_{x}+U_{y}-2U=0$ 

4.2 $3U_{xx}-8U_{xy}+7U_{yy}+3U_{x}-U_{y}+2U=0$ 

4.3 $2U_{xx}+6U_{xy}+8U_{yy}+U_{x}+5U_{y}-2U=0$ 

4.4 $U_{xx}-4U_{xy}+4U_{yy}+4U_{x}-9U_{y}-3U=0$ 

4.5 $3U_{xx}-6U_{xy}+9U_{yy}+4U_{x}-3U_{y}-7U=0$ 

4.6 $2U_{xx}+8U_{xy}+8U_{yy}-U_{x}-2U_{y}-5U=0$ 

4.7 $U_{xx}-2U_{xy}+U_{yy}-3U_{x}+2U_{y}-5U=0$ 

4.8 $8U_{xx}-6U_{xy}-U_{yy}-U_{x}-3U_{y}-U=0$ 

4.9 $4U_{xx}-8U_{xy}+U_{yy}-2U_{x}+2U_{y}-3U=0$ 

4.10 $U_{xx}+2U_{xy}-3U_{yy}+2U_{x}+7U_{y}-3U=0$

